<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>

        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>[no title given]</title>
                <author accepted="yes" attested="yes" signature="unk"/>
                <editor/>
                <sponsor/>
                <funder/>
                <principal/>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
                <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent>[information about file size goes here, information about extent of physical
                item comes later]</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Unpublished manuscript</publisher>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Not part of a series</p>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <!-- catalog entry goes here -->
                    <monogr>
                        <imprint>
                            <dateLet/>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <region>PA</region>
                        <settlement>Philadelphia</settlement>
                        <institution/>
                        <repository>LSKAP</repository>
                        <collection>The Arnold and Deanne Kaplan Collection of Early American
                            Judaica</collection>
                        <idno>LSKAP20-1058</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno/>
                        </altIdentifier>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <head/>
                    <letHeading>
                        <author accepted="yes" attested="yes" signature="unk"/>
                        <addressee accepted="yes" attested="yes" editor="false"/>
                        <deliverer/>
                        <respStmt>
                            <resp/>
                            <name/>
                        </respStmt>
                        <placeLet/>
                        <placeRec>Philadelphia, PA</placeRec>
                        <dateLet attested="unk" source="" when=""/>
                    </letHeading>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author/>
                            <editor/>
                            <respStmt>
                                <resp/>
                                <name/>
                            </respStmt>
                            <title/>
                            <decoNote/>
                            <listBibl>
                                <bibl/>
                            </listBibl>
                            <filiation/>
                            <textLang/>
                            <figure>
                                <graphic url="leeser_20_1058_001.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_002.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_003.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_004.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_005.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_006.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_007.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_008.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_009.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_010.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_011.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_012.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_013.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_014.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_015.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_016.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_017.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_018.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_019.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_020.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_021.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_022.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_023.jpg"/>
                                <graphic url="leeser_20_1058_024.jpg"/>
                            </figure>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material color="" lined="true" paper_type="" size=""
                                        >letter</material>
                                </support>
                                <extent>23 pages on 12 sheets <dimensions/>
                                </extent>
                                <foliation/>
                                <collation/>
                                <condition fragment="false"/>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <layout/>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc script="manuscript">
                            <handNote/>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote/>
                        </decoDesc>
                        <additions/>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <decoNote/>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal>
                                <p/>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                        <accMat/>
                        <envDesc occ="false"/>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin/>
                        <provenance/>
                        <acquisition/>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source/>
                                <change/>
                            </recordHist>
                            <availability status="restricted">
                                <p>Restricted</p>
                            </availability>
                            <custodialHist>
                                <custEvent/>
                            </custodialHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates/>
                        <listBibl>
                            <bibl/>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    <msPart>
                        <altIdentifier>
                            <idno/>
                        </altIdentifier>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <samplingDecl>
                <p/>
            </samplingDecl>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p/>
                </correction>
                <normalization>
                    <p/>
                </normalization>
                <quotation>
                    <p/>
                </quotation>
                <hyphenation>
                    <p/>
                </hyphenation>
                <segmentation>
                    <p/>
                </segmentation>
                <stdVals>
                    <p/>
                </stdVals>
                <interpretation>
                    <p/>
                </interpretation>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <rendition/>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                    <tagUsage gi=""/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
            <refsDecl>
                <cRefPattern matchPattern="" replacementPattern=""/>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit=""/>
            </refsDecl>
            <classDecl>
                <taxonomy>
                    <category>
                        <catDesc/>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <appInfo>
                <application ident="" version="">
                    <desc/>
                    <label/>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation/>
            <langUsage>
                <language ident="de">German</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="unknown">
                    <list>
                        <item/>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme=""/>
                <catRef/>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1R"/>
            <p rend="align(center)">Gebet.</p>
            <p>Vater im Himmel! Allmächtigen, g<add>?</add>diger Gott!<lb/> Siche freut auf mich nun
                Deinem himmlich ihre Weche<add>?</add>.<lb/> sitze u. segne<add>?</add> ech.
                Vortrag. Ich stehe in<lb/> Begriffe, Dein Wort, Dein heiliges Wort zu
                ver,<lb/>künden, gib mir Kraft dasselbe mit Wärnen<lb/> u Deinem Willen
                    g<add>?</add>, nur zutragen.<lb/> Gib aber sich Zufueren, auch Herz u.
                Geduld<lb/> dasselbe in dem Sinne anzuforen eine ich es<lb/> gebe; auf daß der
                Verirrte f<add>?</add> Weg<lb/> verlasse, u. zu Dir, <add>?</add> Gott
                    gu<add>?</add>,<lb/> u. der G<add>?</add>
                <add>?</add> zu strikt<lb/> werde.<lb/> Amen.</p>
            <pb n="1V"/>
            <p>Sie ist eingeweihet, diese Synagoge! Sie ist<lb/> eingeweihet durch vielsagende
                Gebete!<lb/> Sie ist eingeweihet durch eine herrlicher<lb/> Predigt! Sie ist
                eingeweihet durch<lb/> schöne <del>Pre</del> Gesänge u. geräuschvoller<lb/> Musik!
                Sie ist eingeweihet u. stehet da<lb/> in ihrer ganzen Pracht. Durch alles
                dieses<lb/> aber ist <del>hat</del> sie sich noch nicht <del>das Namens</del><lb/>
                Gotteshaus geworden. Betrachten<lb/> mir daher, wodurch sie sich das<lb/> Namens
                ˶Gotteshaus" würdig<lb/> machen wird.</p>
            <pb n="2R"/>
            <p>Ausgestattet mit allen geistigen u. physischen<lb/> Kraften, strikt der Mensch auf
                den g<add>?</add><lb/> Schauplatz—Welts Nicht nur die schöne u. kunst-<lb/>reiche
                Bildung seines Liebes u. seiner Glieder,<lb/> sondern auch u. zwar hauptsächlich die
                edlen<lb/> Raufte u Fähigkeiten seiner Seele, seine<lb/> Vermacht u die Freiheit
                seines Willens, er<lb/>heben ihr über alle Geschöpfe der Erde. Wie<lb/>
                <add>?</add> erscheint nicht der Mensch nun dieser<lb/> Seite betrachtet? Welchen
                Dank sind wir<lb/> dafür nicht unsere gans den Sch<add>?</add> schuldig?<lb/>
                Betrachten wir aber den Menschen nun der<lb/> handene Seite, so schau wir ihr als
                das ebn-<lb/>deste alle Geschöpfe. Nackte u elend kömmt<lb/> der Mensch in der Welt,
                seine Kindheit damit<lb/> am lägsten, seine Krafte entwickeln<lb/> sich nur langsam.
                Sind sie aber entwickelt,<lb/> sind die in ihr wohnenden Krafte ge<lb/>hörig
                ausgebildet, weit er nun seinen<lb/> Fähigkeiten Gebrauch zu machen,
                <add>?</add>mmt<lb/> er die Religion als Besthaden auf der<lb/> Bahn des lebens,
                dann stehet er in seiner<lb/> ganzen Geiste da, er sicht sich dann</p>
            <pb n="2V"/>
            <p>also das Ebenbild Gottes; nur Gott stehet über<lb/> ihn. So schön aber dieses Bild,
                das Bild eines<lb/> Menschen der seiner Bestimmung eingedenk<lb/> ist, ist, eben so
                abschreckend, so erbärm<lb/>lich erscheint uns das Bild des geistig<lb/>
                vernachlässtigten Menschen.</p>
            <p>Dieses Bild, auf geehrten Zuhören, ist das Abbild unsere<lb/> Religion in
                Allgemeinen; es ist das Bild des<lb/> Ferarbeiten. Es ist das Bild des
                Ferarbeiten,<lb/> der treu seiner Religion, dadurch seiner<lb/> hohen Bestimmung
                eingedenk ist; es ist aber<lb/> auch das Bild, dessen, den, ein Zufall, die
                Geburt,<lb/> nur zum Ferarbeiten machte, der sich aber<lb/> weiter nichts darum
                Kümmert.</p>
            <p>Wie ein liebreichen Vater, der für der Bildung u. für das<lb/> woher Wohl seiner
                Kinder sorgt, hat uns Gott der<lb/> Herr seinen Willen Kund gethan u. in dem
                zu-<lb/>offenbarten Gesetze uns die beste Unter-<lb/>weisung gegeben, wie wir
                erkommen,<lb/> wie wir ihn verehren, wie wir glück<lb/>selig, wie wir Menschen in
                engen Sinne<lb/> das Wortes werden können.</p>
            <p>Derjenige Israelite, der nach dieses Lehne</p>
            <pb n="3R"/>
            <p>lebt, der Gott, den allmächtigen Schöpfer u. Herrn,<lb/> als das willkommenste u.
                heiligste Wesen aner<lb/>kannt, der so denkt, Handelt u. lebt, wie es<lb/> dieser
                Erkenntnis u. den Lehren der heiligen<lb/> Scheiht gemäß ist, dieser ist gut u.
                glück<lb/>selig. Die Religion gewahrt ihm ein<lb/> dauer aus inneres Wohlsein, stete
                zufrieden<lb/>heit u. Heiterkeit der Seele; sie stärkt<lb/> ihn zur Ausübung des
                Tugend; sie begeistert ihn<lb/> die in ihn liegenden Kräfte auszubilden;<lb/> sie
                lehrt ihm nur seiner Vernunft den ge<lb/>hörigen Gebrauch zu machen. Mögen dann<lb/>
                noch so viele Stürme gegen sein Leben we<lb/>hen, mag noch so viel Kummer an ihre
                au<lb/>gen, mag er nun noch so vielem Unglück<lb/> auf seiner Lebensbahn heimgesucht
                wer<lb/>den, mögen Krankheit, <sic>Armuth</sic>, Alles,<lb/> ihr treffen—der
                Israelite siehet nach sei<lb/>nem Gott, voll Vertrauen siehet an der Zu<lb/>kunft
                entgegen, alles Ungemach betrach<lb/>tet er nur als eine Prüfung auf Enden,<lb/> er
                liegt ruhig auf seinem Todenbett,<lb/> und stirbt mit den größten Seelenruhe,</p>
            <pb n="3V"/>
            <p>denn der Tod fährt ihn ein ins einige Leben, und er<lb/> den Lohe seiner
                    <sic>Thaten</sic> verghangen. Sein Wahlspruch<lb/> wahrend dem Leben ist
                    <add>Hebrew</add><lb/>
                <add>Hebrew</add> h. wäre nicht Dein Gesetz <add>?</add> Frost, ich wäre in<lb/>
                <add>?</add> Elend längst vergangen. Ist aber der Isralite<lb/> wie ich hier
                Israelite sage, so meine ich nur den, der<lb/> nach den Sätzen der mosaischen
                Religion lebt,<lb/> mit Glücksgeben beschenkt, so wird er sie auch gehörig<lb/>
                amwenden, er wird sie nur als im Mittel zum<lb/> Zweck betrachten; er wird
                wohlthätig gegen<lb/> seine Mitmenschen, er wird <add>?</add>, be-<lb/>schieden,
                genügsam, wohlwollend, sanft u. ge<lb/>lassen, dabei aber auch <sic>thä tig</sic> u.
                fleißig, er<lb/> wird uberhaupt ein guter Mensch sind; mit sei<lb/>nem rechtlich
                erworbenen Vermögen, wird er<lb/> seiner Familie die gehörige Stellung
                verschaffen,<lb/> er wird seine Kinder gut erzeihen u. in allem<lb/> Nöthigen
                unterrichten lassen, dabei wird er<lb/> aber ein lieben aller Vater u. ein
                zärtlicher<lb/> Gotte sein; der Israelite wird mit seinem<lb/> Vermögen den Staat
                unterstätzen, er<lb/> wird seine <add>?</add> dem Wohle<lb/> das großen
                Staatsverbandes <add>?</add>,</p>
            <pb n="4R"/>
            <p>dabei wird er aber auf die Vorgesetzten hochachten,<lb/> Liebe zum Vaterlande
                haben—er wird im guten<lb/> Längen sein. Dieß, geehrt zuhören, ist der
                Isra<lb/>elite als Israelite lebend; ich gehe aber nun<lb/> zu dem uber, der durch
                der Geburt, also durch<lb/> Zufall nur Israelite ist. Dieser ist so wie wir,<lb/>
                als Israelite geboren, aber ob er Religions<lb/> unterricht erfallen, aber nicht, er
                kömmt<lb/> sich nicht nicht darum seine Religionsbegriffe<lb/> zu erwiesenn. Bei
                diesem blieben die natür<lb/>lichen Anlagen <add>?</add>kelt, die Religion<lb/>
                lehet ihm nicht Geist u. <add>?</add> zu bilden; er<lb/> bleibt in <add>?</add>
                durch sein ganzes<lb/> Leben; er wandelt nicht in den Wegen Got-<lb/>tes; er handelt
                u. lebt nicht den Grundsätzen<lb/> der h. S. gemaß—sein Unglück erste,<lb/> er hat
                    <add>?</add> Religion. Er thut viel Le<lb/>ses, weil das entgegungsetzten Gut
                ihm<lb/> unbegann u. läßig ist, u. fallt er etwas<lb/> nur dem Unruhte dabei fühlen,
                so wird doch<lb/> dieses schwache Gefühl nun jeners stärkene<lb/> Eindruck, des
                Nutzens u. des Verge<add>?</add>,<lb/> erstrickt. die Sinlichkeit verblindet
                ihn,</p>
            <pb n="4V"/>
            <p>daß er im Schenigut für ein mehres dauerhaftes<lb/> Gut ansichet, u. ein kurzes
                Ungemach als ein wirk<lb/>liches Uebel flicht. Ist er dabei so glücklich,
                Glücks-<lb/>giter zu besetzen, so sucht er sich über seine<lb/>
                Nebe<add>?</add>sehen zu erheben, u. sterbt deßwegen<lb/> nach Reichthümer, der er
                zur Beferdigung seines<lb/> Stolzes für unentbehrlich hält; er wird dadurch<lb/>
                geitzug u. neidisch, verfällt von einem Laster<lb/> ins Andere, bis endlich seine
                Gesundheit un-<lb/>tergraben ist u. er dahin welkt. Er wird<lb/> kein guter Vater,
                kein liebewolles Gotte,<lb/> kein ehrsamer Bürger u. kein mitfühlender<lb/> Mensch
                sein, denn sein Herz ist für alle bessere<lb/> Einghendungen<add>?</add>
                verschlossen. Besitzt er aber<lb/> bei seiner Jereligiosität auch keine
                Glücks<lb/>giter, ist er von, krank, dann wehe<lb/> ihm! Er kann kein vertrauen zu
                Gott haben,<lb/> nur mit Schaudern kann er der Zukunft ent-<lb/>gegen sehen,
                schrecklich wolt<add>?</add> sich ihn sein<lb/> Ende, denn er siehet jetzt die
                Vergangenheit<lb/> mit allen verübten Greuelthaten vor-<lb/>über gleiten. Jetzt erst
                hängter an, an<lb/> Vergeltung auch dem Tode zu glauben; denn</p>
            <pb n="5R"/>
            <p>alle diese <add>?</add> ˶Pfilosophen, die in ihrem gan-<lb/>zen Leben weder von Gott
                noch von Religion<lb/> etwas wissen wollten, bek<add>?</add> sich auf<lb/> dem
                Todenbett, gewiss aber nicht aus weh<lb/>res Reue, sondern aus Furcht u.
                    kl<add>?</add>.<lb/> Deises Gemälde, den <add>?</add> in seiner
                Verdor-<lb/>benheit vorstellend, ist das <add>?</add> des mo-<lb/>ralisch
                vernachläßigten Menschen; dieser bleibt bis<lb/> zu sienem Tode nackt u. elend.</p>
            <p>Gehen wir um weiter! Betrachten wir, was uns zu-<lb/>nächst liegt, betrachten wir das
                Judenthum in<lb/>
                <placeName>Amerika</placeName>! Welch im trauriges Bild stellt<lb/> sich aus
                dan.</p>
            <p>Seit ohngefähr <date>1800</date> Jahren leben die Juden ver-<lb/>stoßen aus dem
                unsere Vorfahren verspra<lb/>chenen u. vor derselben ehemals bewahrten<lb/> Lande,
                zerstreurt unter allen Volkenn der<lb/> bekannten Welt; weile d<add>?</add> in dem
                    a<add>?</add> meisten<lb/> civilisieten<add>?</add> Welttheil—in
                    <placeName>Europa</placeName>. Sie leben<lb/> dort, sage ich, aber ein elendes
                erbärm-<lb/>liches Leben. Verachtet von den Anders<lb/> Glaubigen, beschränkt auf
                sich selbst, höchstens<lb/> geduldet von andere Nationen; damit</p>
            <pb n="5V"/>
            <p>aber nicht genug, der Laune wies Fürsten, zu ganze<lb/> Gemeinden geschlachtet, weil
                sie das Anglück<lb/> hatten, von Mütter geboren zu sein, die Judin-<lb/>nen waren.
                Eures Verdachtes wegen wurden<lb/> sie aus dem Staate gejagt, selbst das tolerante<lb/>
                <placeName>England</placeName> that dieses. So lebten sie! verfolgt<lb/> gehetzt,
                nirgends Ruhe findend, weil sie Juden<lb/> waren, aber sie blieben treu des
                Religion<lb/> des Vater das Vertrauen, der Glaube an der<lb/> Zukunft hielt sie
                aufrecht. Selbst in der zwar<lb/>ten Hälfte des vorigen Jahrhunderts, als
                    <add>?</add><lb/>le großen Staatsmänner u. Gelehrte <add>?</add>,<lb/> das
                Judenthum gegen veraltete Vorurtheile<lb/> zu vertheidigen, wurde es nicht besser;
                nach<lb/> zu dieses Zeit durft der Jud nicht überall wah<lb/>ren, er mußt irgend ein
                Ziehen an seinen<lb/> Kleide haben, damit jeder der Juden in ihm<lb/> saglich
                erkennt. Ja das großten Noth aber, in<lb/> der Zeit als der Jud anfang, das ist
                    dreikende<add>?</add><lb/> Fach zu fühlen, als er anfang auf wir hohren<lb/>
                    S<add>?</add> der Bildung sich zu schweigen, da <add>?</add> sich ihm<lb/>
                endlich ein Zufluchtsort dar; ein Land, kaum zu-</p>
            <pb n="6R"/>
            <p>kannt dem Namen nach, im Land seit seinem Bekannt,<lb/>werden in der Welt, von
                Fremdlingen beherrscht<lb/> dieses Land, die vereinigten Staaten von
                    <placeName>Nord,<lb/>Amerika</placeName>, bot allen Unterdrückten
                    <placeName>Europa</placeName>'s im<lb/> Freistätte dar; in diesem Lande sagte
                einer<lb/> die Freiheits ˶Erklären, sollen die Bekenner alles<lb/> Religionen
                gleiche Rechte gewißen. Seit jener<lb/> Zeit sehen unser gedankten Religionsbeiden in<lb/>
                <placeName>Europa</placeName>, behandens aber die am wir<add>?</add>
                zu<lb/>druckten, die in <placeName>Deutschland</placeName>,
                    <placeName>Amerika</placeName> als das<lb/> Land an, wo sie unter dem Schutze
                einer<lb/> freien Regierung also Menschen, als Bürger,<lb/> dabei aber auch als
                Israeliten leben können,<lb/> denn heir wird im Menschen der Mensch gehat,<lb/> u.
                noch Verdienst gewürdige. Aus dieses<lb/> Ursache haben wir, bestimmt der größt
                Theil<lb/> nun aus, Vaterland, Eltern, Geschwister<lb/> u. Freunde verlassen; aus
                dieses Ursache<lb/> haben wir allen entsagt was unsere Ju-<lb/>gend theuer u. heilig
                war; aus dieser Ur-<lb/>sache haben wir uns dem bodenlosen Meere<lb/> unvertraut, um
                in fremdem hande das zu suchen,<lb/> was mir im eigene Vaterlande nicht
                erreichen</p>
            <pb n="6V"/>
            <p>konnten: Gleichstellung mit unsere christlichen Mit-<lb/><add>?</add>. Alles haben
                wir der Religion wegen<lb/> aufs Spiel gesetzt! Sollte man daher nicht glauben,<lb/>
                daß heir der Israelite strenge als Israelite<lb/> lebt, hier, in dem Lande, wo der
                Eingeboren<lb/> so strenge religiös ist. Sollte man nicht<lb/> glauben, daß der
                Israelite hier für seine<lb/> Religion nur lebt, da dieselbe ihr größten<lb/> theile
                zum Auswandern aus dem theuere<lb/> Vaterland bewogen hat? Ja, man<lb/> sollte es
                glauben, aber leider, es ist nicht;<lb/> bei einem großz Theile der Einwanderer<lb/>
                ist es nicht der Fall; es bilden sich vielmehr<lb/> heir einzelne Seiten, wenn ich
                so neuen<lb/> darf, in unsere Religion; ich moge ge-<lb/>wiss nicht zu viel, wenn
                ich dieselben in<lb/> Erlassen theile: Die wir Erlasse, es sind die<lb/>
                Umwissenden, es sind die, der in weniger<lb/> Finsternis wandeln; ihre ganze
                Religi-<lb/>on bestehet in <add>?</add>: Da sie in steter<lb/> Angst leben, wägend
                ein Gebot zu <add>?</add>-<lb/>laßigen, lassen sie das Heiligste zuweilen<lb/> aus
                den Augen. Sie schaden dem Ganzen,</p>
            <pb n="7R"/>
            <p>da sie sehe unduldsam sind; es sind übrigens nur<lb/> Wenige—! Die zweite Erlasse
                enthält jene Un-<lb/>glücklichen, die aus L<add>?</add>tsinn, aus Habsucht, ja
                echt<lb/> aus Dummheit eine Religion mit Religion <add>?</add><lb/> Fräßen treten,
                die ihrer Meinung auch der<lb/> Zeit nicht angemessen ist; sie
                    <del>vernachläßigen</del><lb/> glauben nichys sagende <add>?</add> zu
                vernach-<lb/>läßigen, aber sie vernachläßigen das Heiligste;<lb/> bei diesen kömmt
                die Reue gewöhnlich erst im<lb/> Alter, wenn es dem Grabe zugehet, oder in<lb/>
                Unglücks fällen. Die dritte Erlasse, <add>?</add><lb/> der großte Theil, es sind die
                Bessere; sie kennen<lb/> u. über ihre Religion, sie wissen was Gott<lb/> von ihren
                fordert, sie beobachten ihre Pflich-<lb/>ten gegen ihren Mitmenschen. Dieses<lb/>
                ist der traurige Stand des Judenthums in <placeName>Amerika</placeName>,<lb/> so ich
                es kenne, im Allgemeinen. Dieser<lb/> Zwiespalt, oder wiel<add>?</add>che diese
                Zersplitterung<lb/> ist <add>?</add> für unser Religion;<lb/> diese Zersplitterung
                in religiösen, dadurch<lb/> in politischen Ansichten auch, war in der<lb/> Vorzeit
                das Unglück der Israeliten; sie<lb/> war es, der die Auflösung des jüdischen</p>
            <pb n="7V"/>
            <p>Reiches herbeiführte; sie war es, der die Teufel.<lb/> zerstörung zur Folge hatte;
                sie war es,<lb/> die es veranlaßte, daß unser vorfahren seit<lb/> 2000 Jahren in
                fremden Landen der größten<lb/> Qualen aus gesetzt waren. Wir wissen dieses<lb/> u.
                sehen ruhig all diesem zu? Erfrischt es nicht<lb/> die Pflicht aller erdlich
                gesinnten Israeliten, die-<lb/>sem Verfall entgegen zu arbeiten? Sollen<lb/> wir ein
                Gebäude einstürzen lassen, an wel-<lb/>chem <add>?</add> Tausende von Jahren
                gearbeitet<lb/> wurde? Nein, wir wollen es nicht dulden!<lb/> Wir wollen kräftig
                Hand aus Werk legen,<lb/> um dem Verfall des Judenthums, der Mutter<lb/> aller
                Religionen, vorzubeugen. Es gibt den<lb/> Kampf um das Theuerste, es ist der
                Kampf<lb/> um die ewige Wahrheit, wir arbeiten für<lb/> unser Religion. Wie wir aber
                das bewerk-<lb/>stelligen wollen, wie wir zu erzielen suchen<lb/> wollen, das
                Judenthum wieder zu vereinigen,<lb/> oder vielmehr die Verweten zur wahren<lb/>
                Religion zurückzuführen, das ist die Aufga-<lb/>be, die wir zu losen haben. Die
                Aufgabe<lb/> ist groß, aber die Antwort ist in kurzen Worten:</p>
            <pb n="8R"/>
            <p>Wie müssen zu erzielen suchen, daß zuvorderst eine<lb/> wahre immere Gottes-Verehrung
                unter den Israeliten<lb/> eingeführt wird; es ist dies ein großes Feld, worüber<lb/>
                viel zu sagen, allein es liegt nicht in Gruste dieses<lb/> Vortrages, mich heute
                darüber auszusprechen.<lb/> Der Weg zu dieser Art von Gottes Verehrung ist<lb/>
                größtentheils der öffentliche Gottesdienst, denn<lb/> unserer Schenachen<add>?</add>
                und Bedürfnisse wegen, können<lb/> wir nicht <add>?</add> selbst eben hohe
                Wahrheiten<lb/> auchdenken, wenn wir nicht durch Warte da-<lb/>ran erinnert werden.
                Es ist ein vernünfti<lb/>gen, öffentlichen Gottesdienst, es ist das Ge-<lb/>bet, was
                uns den Weg zur Religion zeigen<lb/> soll. Betrachten wir aber, was dieser<lb/>
                Gottesdienst, oder dieses Gebet sein sollen?</p>
            <p rend="indent(1)">Das Gebet das Israeliten soll sich nicht<lb/> nur auf das
                    <add>?</add> Gebiet seines <add>?</add> allein<lb/> beschränken, die
                Unterhaltung des Israeliten<lb/> im Gotteshause soll sich nicht um seine
                indi-<lb/>sche Bedurfnisse allein drehen, der Israelite<lb/> soll nicht nur in
                seinem Gebete sein inbrünsti<lb/>ges Flehen vortragen—wir haben sogar<lb/> Tage an
                welchen diesen verboten ist—sondern</p>
            <pb n="8V"/>
            <p>er soll durch sein Gebet in Gotteshaus erbauet<lb/> werden. Es soll ihn die
                Allwissenheit, Allwisheit<lb/> u. Allmacht des Schopfers auf eine so kräftige<lb/>
                Weise geschildert werden, daß er selbst sein<lb/> Innerstes nicht vor dem Auge des
                Schöpfers<lb/> zu verbergen wisse; alle Vollkommenheiten<lb/> Gottes, die
                erhabensten Ideen der <add>?</add><lb/> Philosophin sollen auf die einfachste
                und<lb/> eindringlichste Weise vorgetragen, die<lb/> Schöpfungs geschichte des All,
                das unaufhörli-<lb/>che Schaffen, Walten u. Erhalten in der Na-<lb/>tur soll ihm vor
                dem Auge seines Gei-<lb/>stes vorübergeführt werden. Im Got-<lb/>teshause soll der
                Israelite mit kindlicher und<lb/> sanfter Ergebung des Herzens die große<lb/>
                Haushaltung der Natur betrachten, mit<lb/> stillen u. feierlichem Gefühle Gott u.
                freien<lb/> Werke aust<add>?</add>, damit jede Regung<lb/> einer After Philosophie,
                als herrsche ein<lb/> blindes u. zufälliges Treiben in der Natur<lb/> bei ihm auf
                    <add>?</add> verbannt werde. Da-<lb/>her sind unser Gebete zusammengesetzt
                aus<lb/> solchen P<add>?</add>sien, in welchen die Vorschung</p>
            <pb n="9R"/>
            <p>auf die vertraulichste u. zärtlichste Weise ge<lb/>schildert, in velchen Himmel,
                Ende, Meer, Berge<lb/> u. Hügel zer<add>?</add> dargestellt, um die<lb/> Befehle des
                Hernn auszuführen; in welchen<lb/> Sonne, Mond u. Sterne belebt, als Diener<lb/>
                Gottes betrachtet, u. selbst das zeugniß abligen,<lb/> daß sie alle von dein Worte
                u. Blicke des Erwegen<lb/> abhörigen; in welchem endlich Völker u. Nationen<lb/> der
                Vorwelt redend eingeführt werden, um<lb/> einzugestehen, daß der Einige unser Gott,
                der<lb/> König aller Volker sei, u. daß er allein<lb/> die Schicksale aller Nationen
                lenke. Es ver-<lb/>stehet sich von selbst, daß alle diese erhabe-<lb/>n, schöne u.
                rührende Stellen nur auf eine<lb/> stille u. ruhige Seele wirken, u. daß der<lb/>
                verderbene, verkünstelte u. überbildete<lb/> Mensch von all jenen Empfindungen
                nichts<lb/> fühlt; u. daher kommt <sic>kommt</sic> es auch daß ein<lb/> deutschen
                Philosoph u. Sprachkenner diese Por<lb/>siren, denen eines Homer u. denen eines<lb/>
                    Kl<add>?</add> vorzuziehen sich nicht scheut, u.<lb/> andere sie dennoch
                geschmacklos finden;<lb/> daher verweilt ein tiefes Gr<add>?</add> so gerne</p>
            <pb n="9V"/>
            <p>bei diesen Schilderungen, u. wird jedes Mal aufs Neue<lb/> gerührt; Andere hingegen
                sie für kindesehe u. lang-<lb/>weilige Productionen erklären. Leider aber<lb/> muß
                ich selbst eingestehen, daß alles dieses nur<lb/> von der Ursprache behauptet werden
                kann; denn<lb/> die Ubersetzung <add>?</add> kaum schwache Nach-<lb/>klarige dieser
                erhabenen Gesänge werden zu<lb/> geben. Außer dieser Erbauung soll der<lb/>
                Israelite ferner im Gotteshause belehrt, in<lb/> seinem Glauben gestärkt u. in den
                Gesetzen der<lb/> Religion unterrichtet werden; das Herz des<lb/> Israeliten soll im
                Gotteshause zur Dankbar-<lb/>keit gestimmt u. das Gemüth soll gegen die Beiden,<lb/>
                Mühen u. Drangsale der wenigen Tage unseres<lb/> erdische Daseins durch Hoffnung
                eines bessere Lebens<lb/> getröstet werden. Daher werden die Haput-<lb/>momente des
                Geschichte unserer Glaubensgenossen,<lb/> die unzahligen Wohlthaten, welche unsere
                Voreltern<lb/> empfangen hatten, u. die großz Wunder, ein<lb/> welchen sie
                Angenzeugen waren, durch<lb/> Gesänge u. Gebete täglich in unser <del>Gebet</del>
                ge-<lb/>dachtnis zurück gerufen; daher sind auch die<lb/> schönen Schilderungen des
                Himmelreiches, u. die Kraft-</p>
            <pb n="10R"/>
            <p>vollen Sprüche unsere Weisen so eng in unser<lb/> Gebet verwebt. Erbauung, Belehrung,
                Dank-<lb/>barkeit, Trost u. Hoffnung sind also, nebst<lb/> dem Flehen, die
                Hauptbestandtheile unsere Ge-<lb/>bete im Gotteshause. So soll unserer
                Liturgi<lb/>gemäß, der offentliche Gottesdienst sein.<lb/> Ein solches Gebet oder
                vielmehr ein solches Gottes,<lb/> dienst aber muß mit Andacht, mit Demuth,<lb/> von
                ganzen Herzen, dabei aber mit dem,<lb/> dem Haupschuldigen Austand geschehen.<lb/>
                Dann lößt es sich auch erwarten, daß uns<lb/> der Einige das verlichen wird, um was
                wir<lb/> ihn bitten, wenn es, noch Seiner Weisheit,<lb/> uns wirklich gut, heilsam
                u. mitzlich ist. Ein<lb/> solches Gebet erhebt unsere Seele, macht uns
                zufrieden<lb/> mit dem Willen der Vorschung, groß mithig u. zu<lb/>recht gegen
                Andere, u. stärket uns zur Erfällung<lb/> unsere Pflichten. Ein solches Gebet lehet
                uns,<lb/> uns selbst zu prüfen; denn bringen mir Wünsche<lb/> vor Gott, so lernen
                wir dadurch auch prüfen,<lb/> ob daselben gewerft u. einen Art sind. Be-<lb/>finden
                mir aus in einer Vorlagenheit, u. er-<lb/>bitten uns die Hilfe u. den mächtigen
                Beistand</p>
            <pb n="10V"/>
            <p>Gottes, so lernen wir zugleich erforschen, ob wir<lb/> uns nicht selbst in diese
                Verlegenheit gesetzt<lb/> haben, u. nicht selbst unser Kräfte anwenden<lb/> können,
                uns daraus zu ziehen. Bitten wir<lb/> für Andere, so wird unsere Seele
                    theil<add>?</add>h-<lb/>wend, u. neiget sich zur Wohlthätigkeit.<lb/> Im
                Dankgebet endlich, empfinden wir das<lb/> Gute noch einmal auf das Reimste, indem
                wir<lb/> es auf den Quell alles Guten zurückführen.<lb/> Ein solches Gebet,
                    <add>?</add> zuhören, werden<lb/> Sie einsehen, bringt uns näher der Gottheit,
                ein<lb/> soches Gebet macht uns gut u. glückselig, lehrt<lb/> uns unsere Kräfte
                kennen, dieselben gehö-<lb/>rig <del>ansuwenden u</del> auszubilden; es bewirkt<lb/>
                daß wir über uns selbst nachdenken, unsere<lb/> Mängel suchen aber auch uns bessere;
                ein<lb/> solches Gebet oder <add>?</add> der <add>?</add><lb/> öffentliche
                Gottesdienst ist der Weg zur<lb/> wahren Erkenntnis u. Verehrung Gottes,<lb/> es ist
                der Weg zur—Religion, es ist der<lb/> Weg, der uns zu unsere Glückseligkeit
                führt.<lb/> Wird also in diesem Haup, wir oben gesagt,<lb/> gebetet, wird der
                Goettesdienst auf solche</p>
            <pb n="11R"/>
            <p>Weise abgehalten, werden die Menschen hier er-<lb/>bauet, belehret u zur Ausübung
                einer wehren<lb/> Religion ermuntert, dann wird dieses Haus<lb/> Gotteshaus sein,
                denn in diesem Falle nur wer<lb/>den der Menschen hier werdelt u der Gott<lb/>heit
                näher gebracht. Hier in diesem Hause,<lb/> werden wir dann Menschen bilden, die
                ihrer<lb/> Bestimmung eingedenk sind, die wissen, was<lb/> Gott u Menschen von ihren
                fordern. Durch<lb/> mein sochen Gottesdienst werden wir die<lb/> Verirrten unserer
                Länder auf den richten<lb/> Weg führen, u ihren den Pfad zur Glückseligkeit<lb/>
                zeigen; der Fünsterdenkenden<add>?</add> werden hier<lb/> beleuchtet werden, daß sie
                Haput u Neben,<lb/> sache zu unterscheiden wissen; die Achtgläuigen<lb/> werden hier
                in ihrem Glauben gestärkt wer-<lb/>den, damit sie also im Muster zur Nachahmung<lb/>
                dastehen. Auf diese Weise werden wir<lb/> in <placeName>Israel</placeName> wie
                gewisse Einheit herstellen,<lb/> die unsere Religion die Achtung verschaffen<lb/>
                wird, die sie verdienet. Auf diese Wiese<lb/> konnen wir dieses Habbe, zum Truegel,
                zum<lb/> Hause des Herrn umschaffen, u wir können</p>
            <pb n="11V"/>
            <p>die Einweihung dieses Hauses gewiß nicht besser<lb/> friere, als wenn wir es uns zum
                Zeile setzen,<lb/> daß hier künftig der Gottesdienst oder das Ge-<lb/>bet, wie
                vorhin erwähnt, abgehalten werden soll.<lb/> Aber noch ist erst der erste Schritt zu
                dieser<lb/> Verbesserung des öffentlichen Gottesdienstes<lb/> geschehen. Das Haus
                stehet da, das Uebrige<lb/> wird erst gewünscht; zwar ist von Seiten<lb/> des
                würdigen Presidanten u der verehrten <del>Brand</del><lb/> Beamten dieser Gemeinde
                alles geschehen, um<lb/> einen frierlichen erhebenden Gottesdienst<lb/> einzuleiten,
                von Euch, Ihr geschätzten Mit-<lb/>glieder dieser Gemeinde wird es aber
                abhängen<lb/> ob es so sein wird, oder nicht. Die Opfer, die Ihr<lb/> zu bringen
                habt, sind nicht groß; dabei bedenket<lb/> aber daß Ihr nicht für Euch u Euer
                Seelenheil<lb/> allein dieses thut, Ihr arbeitet dadurch auch<lb/> für Eure Frauen,
                für Eure kinder, für<lb/>
                <placeName>Israel</placeName>. Dann wird dieses Haus als ein<lb/> Muster in
                    <placeName>Israel</placeName> dastehen, denn von diesem<lb/> Hause aus wird
                Religion verbreitet<lb/> werden. Es sei Dein Wille, Herr,<lb/> Amen</p>
            <pb n="12R"/>
            <p>Allmächtiger, allgrädiger<add>?</add> Gott! Segne dieses Haus,<lb/> auf daß es seiner
                Bestimmung näher komme, u sprech,<lb/> o Herr, dies ist ms. Haus. Erhöre den, der
                hier<lb/> Dich anflehet, u gib ihm was nach Deiner Weisheit<lb/> Du für gut söltet.
                Nenne huldvoll den <add>?</add><lb/> Sünder auf, wenn er zerknirscht u mit
                wahrer<lb/> Reue seh Dir hier nähert. Höre den Un<lb/>glücklehen, u gib ihm Trost u
                Hoffnung.<lb/> Nenne den Dank für empfangene Wohlthaten huld.<lb/>voll auf, u seg
                uns auf, ferner gnädig.<lb/> Höre mich, ms. Gott! Amen.</p>
            <p>Gieße das Füllhorn Deines Segens über<lb/> diese Gemeinde aus! Beglücke sie u deren
                Ange<lb/>hörigen, mit allen <add>?</add>desehen u geistigen Gütere.<lb/> Segne den
                Presidenten u die Erübrigen<lb/> Beamten dieses Gemeinde! Sagen dieses<lb/> Land,
                unser zweites Vaterland, u dessen Be<lb/>wohner. Erhalte den Presidenten u die<lb/>
                übrigen Beamten dieses Landes.<lb/> Amen!</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
